\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

Le but de cet exercice est d'écrire une fonction récursive
\texttt{traduire\_romain} qui prend en paramètre une chaîne de
caractères, non vide, représentant un nombre écrit en chiffres romains
et qui renvoie son écriture décimale.

Les chiffres romains considérés sont : I, V, X, L, C, D et M. Ils
représentent respectivement les nombres 1, 5, 10, 50, 100, 500, et 1000
en base dix.

On dispose d'un dictionnaire \texttt{romains} dont les clés sont les
caractères apparaissant dans l'écriture en chiffres romains et les
valeurs sont les nombres entiers associés en écriture décimale :

\texttt{romains\ =\ \{"I":1,\ "V":5,\ "X":10,\ "L":50,\ "C":100,\ "D":500,\ "M":1000\}}

Le code de la fonction \texttt{traduire\_romain} fournie repose sur le
principe suivant :

\begin{itemize}
\item
  la valeur d'un caractère est ajoutée à la valeur du reste de la chaîne
  si ce caractère a une valeur supérieure (ou égale) à celle du
  caractère qui le suit ;
\item
  la valeur d'un caractère est retranchée à la valeur du reste de la
  chaîne si ce caractère a une valeur strictement inférieure à celle du
  caractère qui le suit.
\end{itemize}

Ainsi, XIV correspond au nombre 10 + 5 - 1 puisque :

\begin{itemize}
\item
  la valeur de X (10) est supérieure à celle de I (1), on ajoute donc 10
  à la valeur du reste de la chaîne, c'est-à-dire IV ;
\item
  la valeur de I (1) est strictement inférieure à celle de V (5), on
  soustrait donc 1 à la valeur du reste de la chaîne, c'est-à-dire V.
\end{itemize}

On rappelle que pour priver une chaîne de caractères de son premier
caractère, on utilisera l'instruction :
\texttt{nom\_de\_variable{[}1:{]}}

Par exemple, si la variable \texttt{mot} contient la chaîne
\texttt{"CDI"}, \texttt{mot{[}1:{]}} renvoie \texttt{"DI"}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{    romains }\OperatorTok{=}\NormalTok{ \{}\StringTok{"I"}\NormalTok{:}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\StringTok{"V"}\NormalTok{:}\DecValTok{5}\NormalTok{, }\StringTok{"X"}\NormalTok{:}\DecValTok{10}\NormalTok{, }\StringTok{"L"}\NormalTok{:}\DecValTok{50}\NormalTok{, }\StringTok{"C"}\NormalTok{:}\DecValTok{100}\NormalTok{, }\StringTok{"D"}\NormalTok{:}\DecValTok{500}\NormalTok{, }\StringTok{"M"}\NormalTok{:}\DecValTok{1000}\NormalTok{\}}
    
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ traduire_romain(nombre):}
        \CommentTok{""" Renvoie l’écriture décimale du nombre donné en chiffres}
\CommentTok{        romains """}
        \ControlFlowTok{if} \BuiltInTok{len}\NormalTok{(nombre) }\OperatorTok{==} \DecValTok{1}\NormalTok{:}
            \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ ...}
        \ControlFlowTok{elif}\NormalTok{ romains[nombre[}\DecValTok{0}\NormalTok{]] }\OperatorTok{>=}\NormalTok{ ...}
            \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ romains[nombre[}\DecValTok{0}\NormalTok{]] }\OperatorTok{+}\NormalTok{ ...}
        \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
            \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ ...}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Compléter le code de la fonction \texttt{traduire\_romain} et le tester.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ traduire_romain(}\StringTok{"XIV"}\NormalTok{)}
    \DecValTok{14}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ traduire_romain(}\StringTok{"CXLII"}\NormalTok{)}
    \DecValTok{142}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ traduire_romain(}\StringTok{"MMXXIII"}\NormalTok{)}
    \DecValTok{2023}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

